'\" t
.\"     Title: chgpasswd
.\"    Author: Thomas K\(/loczko <kloczek@pld.org.pl>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 22/07/2021
.\"    Manual: Comandi per la gestione del sistema
.\"    Source: shadow-utils 4.9
.\"  Language: Italian
.\"
.TH "CHGPASSWD" "8" "22/07/2021" "shadow\-utils 4\&.9" "Comandi per la gestione del si"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NOME"
chgpasswd \- aggiorna le password di gruppo in modalit\(`a non interattiva
.SH "SINOSSI"
.HP \w'\fBchgpasswd\fR\ 'u
\fBchgpasswd\fR [\fIopzioni\fR]
.SH "DESCRIZIONE"
.PP
The
\fBchgpasswd\fR
command reads a list of group name and password pairs from standard input and uses this information to update a set of existing groups\&. Each line is of the format:
.PP
\fIgroup_name\fR:\fIpassword\fR
.PP
By default the supplied password must be in clear\-text, and is encrypted by
\fBchgpasswd\fR\&.
.PP
The default encryption algorithm can be defined for the system with the
\fBENCRYPT_METHOD\fR
variable of
/etc/login\&.defs, and can be overwritten with the
\fB\-e\fR,
\fB\-m\fR, or
\fB\-c\fR
options\&.
.PP
Questo comando \(`e appositamente pensato per grossi sistemi in cui si abbia la necessit\(`a di creare molti account nello stesso momento\&.
.SH "OPZIONI"
.PP
The options which apply to the
\fBchgpasswd\fR
command are:
.PP
\fB\-c\fR, \fB\-\-crypt\-method\fR
.RS 4
Utilizza il metodo specificato per cifrare le password\&.
.sp
I metodi disponibili sono DES, MD5, NONE e SHA256 o SHA512 se la propria libc lo consente\&.
.RE
.PP
\fB\-e\fR, \fB\-\-encrypted\fR
.RS 4
Le password fornite sono in forma cifrata\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Mostra un messaggio di aiuto ed esce\&.
.RE
.PP
\fB\-m\fR, \fB\-\-md5\fR
.RS 4
Usa la cifratura MD5 anzich\('e DES quando le password fornite non sono cifrate\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Apply changes in the
\fICHROOT_DIR\fR
directory and use the configuration files from the
\fICHROOT_DIR\fR
directory\&.
.RE
.PP
\fB\-s\fR, \fB\-\-sha\-rounds\fR
.RS 4
Usa il numero specificato di cicli per cifrare la password\&.
.sp
Il valore 0 indica che il sistema utilizzer\(`a il numero predefinito di cicli per il metodo crypt (5000)\&.
.sp
I valori minimo di 1\&.000 e massimo di 999\&.999\&.999 sono forzati\&.
.sp
Si pu\(`o utilizzare questa opzione solo con i metodi di cifratura SHA256 o SHA512\&.
.sp
By default, the number of rounds is defined by the SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS and SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS variables in
/etc/login\&.defs\&.
.RE
.SH "AVVISI/CAVEAT"
.PP
Ricordarsi di impostare i permessi o umask in modo da prevenire la lettura in chiaro da parte di altri utenti\&.
.PP
Ci si deve accertare che le password e il metodo di cifratura rispettino le norme delle password del sistema\&.
.SH "CONFIGURAZIONE"
.PP
The following configuration variables in
/etc/login\&.defs
change the behavior of this tool:
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (string)
.RS 4
Definisce l\*(Aqalgoritmo di cifratura predefinito per le password (se non ne viene specificato uno a riga di comando)\&.
.sp
It can take one of these values:
\fIDES\fR
(default),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&. MD5 and DES should not be used for new hashes, see
crypt(5)
for recommendations\&.
.sp
Note: this parameter overrides the
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
variable\&.
.RE
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (number)
.RS 4
Maximum members per group entry\&. When the maximum is reached, a new group entry (line) is started in
/etc/group
(with the same name, same password, and same GID)\&.
.sp
Il valore predefinito \(`e 0, che non pone nessun limite al numero di membri per gruppo\&.
.sp
Questa opzione (dividi gruppo) permette di limitare la lunghezza delle righe nel file \(Fogroup\(Fc\&. Questo \(`e utile per essere certi che le righe per gruppi NIS non eccedano i 1024 caratteri\&.
.sp
Se si deve impostare questo limite, si pu\(`o usare 25\&.
.sp
Nota: la divisione dei gruppi potrebbe non essere supportata da ogni strumento (anche all\*(Aqinterno del pacchetto Shadow)\&. Non si dovrebbe utilizzare questa variabile a meno di esserci forzati\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Indicate if passwords must be encrypted using the MD5\-based algorithm\&. If set to
\fIyes\fR, new passwords will be encrypted using the MD5\-based algorithm compatible with the one used by recent releases of FreeBSD\&. It supports passwords of unlimited length and longer salt strings\&. Set to
\fIno\fR
if you need to copy encrypted passwords to other systems which don\*(Aqt understand the new algorithm\&. Default is
\fIno\fR\&.
.sp
This variable is superseded by the
\fBENCRYPT_METHOD\fR
variable or by any command line option used to configure the encryption algorithm\&.
.sp
This variable is deprecated\&. You should use
\fBENCRYPT_METHOD\fR\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (number), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (number)
.RS 4
When
\fBENCRYPT_METHOD\fR
is set to
\fISHA256\fR
or
\fISHA512\fR, this defines the number of SHA rounds used by the encryption algorithm by default (when the number of rounds is not specified on the command line)\&.
.sp
Con molti cicli \(`e pi\(`u difficile trovare una password usando la forza bruta\&. Ma va notato che \(`e richiesta maggiore potenza di calcolo per autenticare gli utenti\&.
.sp
If not specified, the libc will choose the default number of rounds (5000), which is orders of magnitude too low for modern hardware\&.
.sp
Il valore deve essere compreso tra 1\&.000 e 999\&.999\&.999\&.
.sp
If only one of the
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
or
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
values is set, then this value will be used\&.
.sp
If
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, the highest value will be used\&.
.RE
.SH "FILE"
.PP
/etc/group
.RS 4
Informazioni sugli account di gruppo\&.
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
Informazioni sicure sugli account di gruppo\&.
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Configurazione del pacchetto password shadow
.RE
.SH "VEDERE ANCHE"
.PP
\fBgpasswd\fR(1),
\fBgroupadd\fR(8),
\fBlogin.defs\fR(5)\&.
